\chapter{Implementação da Solução}
\label{cap:is}

Neste capitulo será descrito a implementação da solução que fora proposta no
capitulo anterior.

\section{Objetivos}

Como visto nos capítulos anteriores, há um mercado crescente em torno da
automação predial com o intuito de aumentar o conforto das pessoas, possibilitar
um maior controle dos dispositivos, otimizar a utilização dos dispositivos,
aumentar a economia de energia elétrica e possibilitar auditoria sobre o uso dos
dispositivos.

O presente trabalho apresenta um protótipo que visa unir o uso do protocolo
Modbus Padrão, tradicionalmente utilizado na automação industrial, e soluções de
sistemas de automação integrados.

\section{libmodbus}

Para a implementação tando do Escravo como do Mestre Modbus é utilizada a
libmodbus, que é uma biblioteca dinâmica escrita na linguagem de programação C,
que possibilita o uso do protocolo Modbus com GNU/Linux.

A biblioteca consite nos arquivos descritos abaixo:

\begin{itemize}

\item \textbf{modbus.h} $\rightarrow$ definição das funções;

\item \textbf{mbdialer.c} $\rightarrow$ implementação da comunicação serial;

\item \textbf{commun.c} $\rightarrow$ funções gerais, checagem de CRC;

\item \textbf{mbm.c} $\rightarrow$ implementação de funções específicas do
mestre;

\item \textbf{mbs.c} $\rightarrow$ implementação de funções específicas do
escravo.

\end{itemize}

As funções disponibilizadas pela biblioteca para a comunicação são descritas na
Tabela \ref{tab:libmodbus}.

\begin{table}[!htp]
\begin{tabular}{| l | l |}

\hline \textbf{Função} & \textbf{Descrição} \\

\hline Mb\_open\_device & função responsável por inicializar a porta serial \\

\hline Mb\_master & função responsável por enviar um pacote do Mestre para o
Escravo \\

\hline Mb\_slave & função responsável por aguardar uma requisiçao do Mestre \\

\hline Mb\_version & função responsável por informar a versão da biblioteca \\

\hline Mb\_rcv\_print & imprime para a saida padrão os dados recebidos \\

\hline Mb\_snd\_print & imprime para a saida padrão os dados enviados \\

\hline

\end{tabular}
\caption{Funções disponibilizadas pela libmodbus}
\label{tab:libmodbus}
\end{table}

\section{Escravo}

O Modbus Escravo, como já descrito e pode ser observado na Figura
\ref{fig:arquitetura}, está em operação na Unidade de Controle, que possui as
configuração de \textit{hardware} descritas na Tabela \ref{tab:tch} e
\textit{software} descritas na Tabela \ref{tab:tcs}

\begin{table}[!htp]
\begin{tabular}{| p{7.7cm} | p{7.7cm} |}

\hline Processador & Geode 200 Mhz \\

\hline Disco Rígido & Compact Flash 256 MB \\

\hline Memória RAM & 128 MB \\

\hline

\end{tabular}
\caption{Configuração de \textit{hardware} da Unidade de Controle}
\label{tab:tch}
\end{table}

\begin{table}[t]
\begin{tabular}{| p{7.7cm} | p{7.7cm} |}

\hline \textbf{Software} & \textbf{Versão} \\

\hline Debian GNU/Linux & 4.0 \\

\hline Kernel Linux & 2.6.18-5-686 \\

\hline Servidor SSH & 4.6p1 \\

\hline Biblioteca C Padrão & 2.6.1 \\

\hline libmodbus & 0.0.4 \\

\hline

\end{tabular}
\caption{Principais \textit{softwares} instalados na Unidade de Controle}
\label{tab:tcs}
\end{table}

Devido as características limitadas da Unidade de Controle, ela não possui
dispositivos de mídia removíveis, tais quais cdrom e drive de disquete. Foi
nescessário a retirada da Compact Flash, que atua como Disco Rígido, inserí-la
em um leitor especifico com interface USB em um computador convencional.

Utilizando o \textit{software} QEMU foi possível emular o hardware da Unidade de
Controle, tornando viável a instalação do Sistema Operacional na Compact Flash,
que após o processo de instalação foi reintroduzido na Unidade de Controle.

O comando que foi nescessário executar está descrito abaixo, onde é informado ao
emulador QEMU que o dispositivo pelo qual deve ser feito o boot é o cdrom. O
cdrom na realidade será um arquivo de imagem que esta presente no sistema de
arquivos, e o dispositivo utilizado como disco rígido principal é a Compact
Flash.

\begin{verbatim}
avl@pdm:~$ qemu -boot d -cdrom debian-40r0-i386-CD-1.iso -hda /dev/sda
\end{verbatim}

A Figura \ref{fig:qemu} e \ref{fig:qemu2} ilustram, respectivamente, o boot em
uma imagem de instalação do Debian GNU/Linux 4.0 e o processo de particionamento
da Compact Flash.

\figura{Qemu botando em uma imagem de instalação Debian GNU/Linux}{qemu}
{images/qemu}{0.4}

\figura{Particionamento de Disco}{qemu2}{images/qemu2}{0.4}

\clearpage

O \textit{Software} de Controle é executado no Escravo, ele implementa o Modbus
Escravo juntamente com o controle e acesso da porta paralela. Seu papel é
aguardar as conexões Modbus, interpretar, se nescessário emitir um sinal à porta
paralela, e responder ao Modbus Mestre.

\subsection{\textit{Hardware} de Controle}

O circuito que representa o \textit{Hardware} de Controle é ilustrado na Figura
\ref{fig:hc}

\figura{Circuito do \textit{Hardware} de Controle}{hc}
{images/hardwaredecontrole}{1.5}

No circuito representado na Figura \ref{fig:hc}, J1 ilustra a porta paralela,
que quando acionada envia um sinal de 5V para o transistor Q1, o qual energiza a
a bobina do relé SW, uma vez com a bobina energizada, o contato do relé é
fechado permitindo a passagem de corrente da fonte Vs1 permitindo o acionamento
a lâmpada L1.

\section{Mestre}

O Modbus Mestre estará em execução em um computador com as configurações de
\textit{hardware} descritas na Tabela \ref{tab:servidor:hardware}, Os principais
\textit{softwares} utilizados estão descritos na Tabela
\ref{tab:servidor:software}

\begin{table}[!htp]
\begin{tabular}{| p{7.7cm} | p{7.7cm} |}

\hline Processador & AMD Sempron 2800+ 1600 Mhz \\

\hline Disco Rígido & Seagate 7200 RPM 300 GB \\

\hline Memória RAM & 512 MB \\

\hline

\end{tabular}
\caption{Configuração de \textit{hardware} do Servidor}
\label{tab:servidor:hardware}
\end{table}

\begin{table}[!htp]
\begin{tabular}{| p{7.7cm} | p{7.7cm} |}

\hline \textbf{Software} & \textbf{Versão} \\

\hline Debian GNU/Linux & 4.0 \\

\hline Kernel Linux & 2.6.18-4-686 \\

\hline Cliente SSH & 4.6p1 \\

\hline Biblioteca C Padrão & 2.6.1 \\

\hline libmodbus & 0.0.4 \\

\hline Apache Web Server & 2.2.6 \\

\hline PHP & 5.2.4 \\

\hline Mysql & 5.0.45 \\

\hline CakePHP & 1.1.18.5850 \\

\hline

\end{tabular}
\caption{Principais \textit{softwares} instalados no Servidor}
\label{tab:servidor:software}
\end{table}

A Tabela \ref{tab:modfuncoes} define as funções implementadas e suas definições.

\begin{table}[!htp]
\begin{tabular}{| p{7.7cm} | p{7.7cm} |}

\hline \textbf{Função} & \textbf{Definição} \\

\hline 65 & ligar o dispositivo \\

\hline 66 & desligar o dispositivo \\

\hline 67 & consultar status do dispositivo \\

\hline

\end{tabular}
\caption{Funções definidas}
\label{tab:modfuncoes}
\end{table}

Para a adição das funções descritas na Tabela \ref{tab:modfuncoes} foi
necessário alteração dos arquivos \verb"mbm.c" e \verb"mbs.c", nestes arquivos
foi adicionado o código que implementa as funções 65, 66, e 67. Esta modificação
fez-se necessária para que os \textit{fuction codes} definidos fossem
reconhecidos, e também os \textit{frames} que contenham estas funções sejam
adequadamente empacotados e desempacotados.

\clearpage

No Mestre opera o \textit{Software} de Gerência, um sistema para web
desenvolvido em PHP utilizando o \textit{framework CakePHP}, descrito na
subseção \ref{sec:cake}. Esta aplicação faz a interface com o usuário e interage
por meio de execução de comandos do sistema operacional chamando o Modbus
Mestre, que está implementado como um comando do sistema, O exemplo abaixo
ilustra uma chamada de acionamento do dispositivo ``1'' conectado ao escravo
``1'', a função ``65'' é a responsável por ligar o dispositivo.

\begin{verbatim}
avl@pdm:~$ mbm -e 1 -d 1 -f 65
\end{verbatim}

A Figura \ref{fig:teladosistema} é uma Tela do \textit{Software} de Gerência.

\figura{Tela do \textit{Software} de Gerência}{teladosistema}
{images/teladosistema}{0.6}

A Figura \ref{fig:transacao} mostra a sequência de passagem de mensagem para
acionar um dispositivo.

\figura{Sequência de uma requisição do Sistema}{transacao}{images/transacao}
{0.75}

\subsection{\textit{Framework CakePHP}}
\label{sec:cake}

O \textit{CakePHP} é um \textit{framework} escrito em PHP que tem como
principais objetivos oferecer uma estrutura que possibilite aos programadores de
PHP de todos os níveis desenvolverem aplicações robustas rapidamente, sem perber
flexibilidade.
Este \textit{framework} é baseado no \textit{framework} Ruby on Rails e utiliza
padrões de projetos conhecidos, tais quais \textit{ActiveRecord},
\textit{Association}, \textit{Data Mapping}, \textit{Front Controller} e
\textit{Model-View-Controller} (MVC).
